\documentclass[platex]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\lstset{
  basicstyle={\ttfamily},
  identifierstyle={\small},
  commentstyle={\smallitshape},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  ndkeywordstyle={\small},
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numbers=left,
  xrightmargin=0zw,
  xleftmargin=3zw,
  numberstyle={\scriptsize},
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,
  lineskip=-0.5ex
}
\newcommand{\dash}{―\kern-0.5zw ―\kern-0.5zw ―}
\title{NHK2020 ROSシステム\\ 設計仕様書 \\ Ver 0.2.0}
\author{京都大学機械研究会 \\ 松本直樹 \\ 3月14日}
\date{\empty}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\section{改訂履歴}
\begin{description}
    \item[Ver 0.1.0] 2019/10/20 初版
    \item[Ver 0.2.0] 2020/03/14 SessionIDを削除し、DeviceID,RequestIDを導入 NULL終端を廃止
\end{description}

\clearpage
\section{システム概要}
本システムはNHK2020年大会におけるROSを用いたシステムである。
本システムには以下の特徴がある。
\begin{itemize}
    \item 独自プロトコルによるROSメッセージのブリッジング
    \item STM32F7において利用できる軽量な通信
    \item 簡単な実装で実現可能な構造
\end{itemize}
\clearpage
\section{通信シーケンス}
\subsection{想定システム}
本システムは以下のネットワーク構成を想定している。
ノートPCでは開発の容易化のためにROS BridgeをROS Coreとの間に挟む構成となっている
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{network.png}
    \caption{ネットワーク構成}
    \label{network}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=16cm]{ros_soft.png}
    \caption{ノートPC上のソフトウェア}
    \label{network}
\end{figure}
\begin{itemize}
    \item ROS BridgeはUDP 9090番ポートを利用するため、本システムではUDP 9091番ポートを利用し通信する
    \item 本システムとマイコン間の通信はUDP 9092番ポートを利用する
    \item マイコン間通信はTCP 9093番ポートを利用する
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ROS Topic Subscribe}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{ros_subscribe.png}
    \caption{ROS Topic Subscribe}
    \label{subscribe}
\end{figure}

図\ref{subscribe}はマイコン側がROS TopicをSubscribeするときの通信シーケンスである。

通信シーケンスの詳細は以下の通りである。
\begin{enumerate}
    \item マイコンはデバイスに固有なIDである\verb|DeviceID|を持つ
    \item \verb|RequestID|は再送を含めたパケットの送信毎にインクリメントする
    \item Subscribe対象のTopic名を\verb|SubscribeRequest|パケットに格納しPCに対して送信する
    \item PCは受け取った\verb|SubsribeRequest|パケットからTopic名を取り出し、対象TopicについてRosBridgeに対して\verb|Subscribe|を行う。
    \item \verb|Subscribe|後、PCは16bitの\verb|TopicID|を生成する。その後、\verb|Topic名|,\verb|TopicID|,\verb|マイコンIP|をまとめて登録する。
    \item 対象Topicについて既に\verb|Subscribe|を行っていた場合は\verb|Subscribe|は行わない。\verb|マイコンIP|については、既存の項目に追加する。
    \item \verb|Subscribe|時にTopicのフォーマット情報を取得することができるため、既に登録されている\verb|TopicFormat|から該当するものを検索する。
    \item 取得した\verb|TopicID|,\verb|TopicFormat|をもとに\verb|SubscribeResponse|パケットを生成する。\verb|DeviceID|,\verb|RequestID|は\verb|SubscribeRequest|と同じものにする。
    \item 生成したパケットをマイコンに送信する。
    \item \verb|SubscribeResponse|を受信したマイコンは送信した\verb|SubscribeRequest|と\verb|DeviceID|,\verb|RequestID|が一致することを確認する。
    \item \verb|StatusCode|が正常であれば、\verb|Topic名|と\verb|TopicID|を結びつける。
    \item \verb|StatusCode|が正常でなければ、\verb|StatusCode|に基づいてエラー処理や再送処理を行う。
\end{enumerate}
\clearpage
\subsection{ROS Topic Advertise}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{ros_advertise.png}
    \caption{ROS Topic Advertise}
    \label{advertise}
\end{figure}

図\ref{subscribe}はマイコン側がROS TopicをAdvertise(配信するTopicの登録)するときの通信シーケンスである。

通信シーケンスの詳細は以下の通りである。
\begin{enumerate}
    \item マイコンはデバイスに固有なIDである\verb|DeviceID|を持つ
    \item \verb|RequestID|は再送を含めたパケットの送信毎にインクリメントする
    \item Advertise対象のTopic名を\verb|AdvertiseRequest|パケットに格納しPCに対して送信する
    \item PCは受け取った\verb|AdvertiseRequest|パケットからTopic名を取り出し、対象TopicについてRosBridgeに対して\verb|Advertise|を行う。
    \item \verb|Advertise|後、PCは16bitの\verb|TopicID|を生成する。その後、\verb|Topic名|,\verb|TopicID|,\verb|マイコンIP|をまとめて登録する。
    \item 対象Topicについて既に\verb|Advertise|を行っていた場合は\verb|Advertise|は行わない。\verb|マイコンIP|については、既存の項目に追加する。
    \item \verb|Advertise|時にTopicのフォーマット情報を取得することができるため、既に登録されている\verb|TopicFormat|から該当するものを検索する。
    \item 取得した\verb|TopicID|,\verb|TopicFormat|をもとに\verb|AdvertiseResponse|パケットを生成する。\verb|DeviceID|,\verb|RequestID|は\verb|AdvertiseRequest|と同じものにする。
    \item 生成したパケットをマイコンに送信する。
    \item \verb|AdvertiseResponse|を受信したマイコンは送信した\verb|AdvertiseRequest|と\verb|DeviceID|,\verb|RequestID|が一致することを確認する。
    \item \verb|StatusCode|が正常であれば、\verb|Topic名|と\verb|TopicID|を結びつける。
    \item \verb|StatusCode|が正常でなければ、\verb|StatusCode|に基づいてエラー処理や再送処理を行う。
\end{enumerate}
\clearpage
\subsection{ROS Topic Publish}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{ros_publish_p2m.png}
    \caption{ROS Topic Publish(PC→マイコン)}
    \label{publish_p2m}
\end{figure}

図\ref{publish_p2m}はPCからマイコンへTopicをPublish(配信)するときの通信シーケンスである。

通信シーケンスの詳細は以下の通りである。
\begin{enumerate}
    \item PCはROS BridgeからTopicのpublishメッセージを受信する。
    \item Topicに応じて独自フォーマットにデータを変換する。
    \item Topicから\verb|TopicID|と送信対象の\verb|マイコンIP|を取得する。
    \item \verb|Publish|パケットに送信対象のマイコンの\verb|DeviceID|,データと\verb|RequestID|を格納する。
    \item 対象のマイコンに対して作成したパケットを送信する。
    \item \verb|Publish|パケットを受け取ったマイコンは\verb|TopicFormat|に応じてデータを取り出す。
    \item \verb|TopicID|から\verb|Topic名|を取得し、対象の処理にデータを投入する。
\end{enumerate}

\clearpage
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{ros_publish_m2p.png}
    \caption{ROS Topic Publish(マイコン→PC)}
    \label{publish_m2p}
\end{figure}

図\ref{publish_m2p}はマイコンからPCへTopicをPublish(配信)するときの通信シーケンスである。

通信シーケンスの詳細は以下の通りである。
\begin{enumerate}
    \item マイコンはPublish対象の\verb|Topic名|から\verb|TopicID|を取得する。
    \item 対象Topicの\verb|TopicFormat|に応じてデータを変換する。
    \item \verb|Publish|パケットに送信対象のマイコンの\verb|DeviceID|,データと\verb|RequestID|を格納する。
    \item ノートPCに対して作成したパケットを送信する。
    \item \verb|Publish|パケットを受け取ったPCは\verb|TopicFormat|に応じてデータを取り出す。
    \item データをROS形式に変換し、RosBridgeに対して\verb|Publish|する。
\end{enumerate}
\clearpage
\subsection{マイコン間通信}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{micom_com.png}
    \caption{マイコン間通信}
    \label{micom_com}
\end{figure}

図\ref{micom_com}はマイコン間で通信するときの通信シーケンスである。

通信シーケンスの詳細は以下の通りである。
\begin{enumerate}
    \item 2台のマイコン間でTCP/IPセッションを確立する。
    \item 通信内容に応じて\verb|InstructionType|と\verb|PayLoad|を\verb|Body|パケットに格納する
    \item 相手のマイコンに対して送信処理を行う
    \item 受信側マイコンは受信した\verb|Body|パケットの処理を行い、エラーがある場合は\verb|Error|パケットを送信する
\end{enumerate}
\clearpage
\section{パケット詳細}
\subsection{Header}
本システムのパケット全てにつけられるヘッダーパケットである。
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|   Signature   |     Type      |          DeviceID             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|             RequestId         |          Reserved             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [Signature] パケット識別のためのシグネチャ。\verb|0x4B|である。
    \item [Type] パケットの種類を識別する。それぞれの番号は以下の通り
        \begin{itemize}
            \item RosBody::SubscribeRequest - 1
            \item RosBody::SubscribeResponse - 2
            \item RosBody::AdvertiseRequest - 3
            \item RosBody::AdvertiseResponse - 4
            \item RosBody::Publish - 5
            \item RosBody::Error - 6
            \item Com::Body - 7
            \item Com::Error - 8
        \end{itemize}
    \item [DeviceID] マイコン固有のID
    \item [RequestID] リクエスト毎にインクリメントするID
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::SubscribeRequest}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|TopicNameLength|                  TopicName                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
.                            .                                  .
.                            .                                  .
.                            .                                  .
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                             TopicName                         |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [TopicNameLength] Topic名のバイト長
    \item [TopicName] Topic名。NULL終端する
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::SubscribeResponse}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|  StatusCode   |            TopicID            |  TopicFormat  |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [StatusCode] ステータスコード。0ならば正常
    \item [TopicID] TopicID
    \item [TopicFormat] Topicのデータフォーマット指定用のID。Topicに対応したフォーマットを指定する。
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::AdvertiseRequest}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|TopicNameLength|                  TopicName                    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
.                            .                                  .
.                            .                                  .
.                            .                                  .
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                             TopicName                         |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [TopicNameLength] Topic名のバイト長
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::AdvertiseResponse}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|  StatusCode   |            TopicID            |  TopicFormat  |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [StatusCode] ステータスコード。0ならば正常
    \item [TopicID] TopicID
    \item [TopicFormat] Topicのデータフォーマット指定用のID。Topicに対応したフォーマットを指定する。
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::Publish}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|            TopicID            |  TopicFormat  | PayloadLength |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           PayLoad                             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
.                            .                                  .
.                            .                                  .
.                            .                                  .
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           PayLoad                             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [TopicID] Topicに対応したTopicID
    \item [TopicFormat] Topicのデータフォーマットに対応したID
    \item [PayloadLength] データ(PayLoad)のバイト長
\end{description}
\clearpage
\subsection{RosBody::Error}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|  StatusCode   |            TopicID            |   ErrorCode   |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [StatusCode] ステータスコード。0ならば正常
    \item [TopicID] TopicID
    \item [ErrorCode] エラーコード。各種エラーに対応する番号を割り振る
\end{description}
\clearpage
\subsection{Com::Body}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|         InstructionType       |          PayLoadLength        |   
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           PayLoad                             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
.                            .                                  .
.                            .                                  .
.                            .                                  .
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|                           PayLoad                             |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [InstructionType] 指令・データの種類を指定するID
    \item [PayLoadLength] データ(PayLoad)のバイト長
\end{description}
\clearpage
\subsection{Com::Error}
\begin{spacing}{0.6}
\begin{verbatim}
 0                   1                   2                   3   
 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
|         InstructionType       |   ErrorCode   |    Padding    |
+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{verbatim}
\end{spacing}
\begin{description}
    \item [InstructionType] 指令・データの種類を指定するID
    \item [ErrorCode] エラーコード。各種エラーに対応する番号を割り振る
    \item [Padding] パディング。利用しない。
\end{description}
\end{document}
